---
layout: post
title: "ALS算法数学证明"
description: ""
categories: [ALG]
tags: [als]
redirect_from:
  - /2019/10/30/
---



工业级推荐系统中经常用到`ALS(alternating least squares)`来进行矩阵分解。本文对 论文[Collaborative Filtering for Implicit Feedback Datasets]([http://yifanhu.net/PUB/cf.pdf](http://yifanhu.net/PUB/cf.pdf))中提到的`ALS`算法作补充说明。

### 矩阵分解

假设有$$m$$个`User`和$$n$$个`item`，所以评分矩阵为$$R$$

`ALS`希望找到两个比较低维度的矩阵($$X$$和$$Y$$)来逼近这个评分矩阵R。

矩阵分解公式：

$$\mathrm{R}_{m \times n} \approx X_{m \times k} \cdot Y_{n \times k}^{T}$$

$$\mathrm{R}_{m \times n}=\left[\begin{array}{ccc}{r_{11}} & {\cdots} & {r_{1 n}} \\ {\vdots} & {\ddots} & {\vdots} \\ {r_{m 1}} & {\cdots} & {r_{m n}}\end{array}\right]$$用户-物品评分矩阵

$$X_{m \times k}=\left[\begin{array}{ccc}{x_{11}} & {\cdots} & {x_{1 k}} \\ {\vdots} & {\ddots} & {\vdots} \\ {x_{m 1}} & {\cdots} & {x_{m k}}\end{array}\right]=\left[\begin{array}{c}{x_{1}} \\ {\vdots} \\ {x_{m}}\end{array}\right]$$ 用户-隐含特征矩阵

$$Y_{n \times k}=\left[\begin{array}{ccc}{y_{11}} & {\cdots} & {y_{1 k}} \\ {\vdots} & {\ddots} & {\vdots} \\ {y_{n 1}} & {\cdots} & {y_{n k}}\end{array}\right]=\left[\begin{array}{c}{y_{1}} \\ {\vdots} \\ {y_{n}}\end{array}\right]$$ 物品-隐含特征矩阵

($$k$$为隐因子数量)

### ALS

$$\operatorname{Loss}(X, Y)=\sum_{i, u}\left(r_{u i}-\boldsymbol{x}_{u} y_{i}^{T}\right)^{2}+\lambda\left(\sum_{u}\left\|\boldsymbol{x}_{u}\right\|^{2}+\sum_{i}\left\|\boldsymbol{y}_{i}\right\|^{2}\right)$$

($$λ$$: 正规化系数)

计算方法：

1. 初始化$$X$$, $$Y$$
2. Fix $Y$, For u=1,2,……n, 计算 $$x_u$$
3. Fix $X$, For i=1,2……m, 计算 $$y_i$$
4. 重复2， 3. 更新`RMSE`



$$x_u$$计算方法：

$$\begin{array}{l}{\frac{\partial \operatorname{loss}(X, Y)}{\partial \boldsymbol{x}_{u}}=0} \\ {\Rightarrow \frac{\partial \sum_{i, u}\left(r_{u i}-\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right)^{2}+\lambda\left(\sum_{u}\left\|\boldsymbol{x}_{u}\right\|^{2}+\sum_{i}\left\|\boldsymbol{y}_{i}\right\|^{2}\right)}{\partial \boldsymbol{x}_{u}}=0} \\ {\Rightarrow-2 \sum_{i}\left(r_{u i}-\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right) \boldsymbol{y}_{i}+\lambda\left(2 \boldsymbol{x}_{u}\right)=0} \\ {\Rightarrow-\sum_{i} r_{u i} \boldsymbol{y}_{i}+\sum_{i} x_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T} \boldsymbol{y}_{i}+\lambda \boldsymbol{x}_{u}=0} \\ {\Rightarrow\left(\sum_{i} \boldsymbol{y}_{i}^{T} \boldsymbol{y}_{i}+\lambda I\right) \boldsymbol{x}_{u}=\sum_{i} r_{u i} \boldsymbol{y}_{i}} \\ {\Rightarrow x_{u} = \left(\sum_{i} y_{i}^{T} \boldsymbol{y}_{i}+\lambda I\right)^{-1} \sum_{i} r_{u i} \boldsymbol{y}_{i}}\end{array}$$



### ALS-WR

**Preference**:

**$$p_{u i}=\left\{\begin{array}{ll}{1} & {r_{u i}>0} \\ {0} & {r_{u i}=0}\end{array}\right.$$**

**Confidence**:

$$c_{u i}=1+\alpha r_{u i}$$

**Loss**：

$$\operatorname{Loss}_{A L S-W R}(X, Y)=\sum_{i, u} c_{u i}\left(p_{u i}-\boldsymbol{x}_{u} y_{i}^{T}\right)^{2}+\lambda\left(\sum_{u}\left\|x_{u}\right\|^{2}+\sum_{i}\left\|y_{i}\right\|^{2}\right)$$

**计算$$x_u$$**

$$\begin{array}{l}{\frac{\partial \operatorname{Loss}_{A L S-W R}(X, Y)}{\partial \boldsymbol{x}_{u}}=0} \\ {\Rightarrow \quad \sum_{i, u} c_{u i}\left(p_{u i}-\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right)^{2}+\lambda\left(\sum_{u}\left\|\boldsymbol{x}_{u}\right\|^{2}+\sum_{i}\left\|\boldsymbol{y}_{i}\right\|^{2}\right)} \\ {\Rightarrow \frac{\partial}{\partial \boldsymbol{x}_{u}}\left\{\sum_{i, u} c_{u i}\left(p_{u i}^{2}-2 p_{u i} \boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}+\left(\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right)^{T}\left(\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right)\right)\right\}+2 \lambda \boldsymbol{x}_{u}=0} \\ {\Rightarrow \frac{\partial}{\partial \boldsymbol{x}_{u}}\left\{\sum_{i, u}\left(c_{u i} p_{u i}^{2}-2 c_{u i} p_{u i} \boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}+c_{u i}\left(\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right)^{T}\left(\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right)\right)\right\}+2 \lambda \boldsymbol{x}_{u}=0}\end{array}$$

$$\Rightarrow \frac{\partial}{\partial x_{u}}\left\{\sum_{i, u} c_{u i} p_{u i}^{2}-2 \sum_{i, u} c_{u i} p_{u i} x_{u} y_{i}^{T}+\sum_{i, u} c_{u i}\left(x_{u} y_{i}^{T}\right)^{T}\left(x_{u} y_{i}^{T}\right)\right\}+2 \lambda x_{u}=0$$

$$\begin{array}{l}{\Rightarrow\left\{-2 \sum_{i} c_{u i} p_{u i} y_{i}^{T}+2 \sum_{i} c_{u i}\left(\boldsymbol{x}_{u} \boldsymbol{y}_{i}^{T}\right) \boldsymbol{y}_{i}\right\}+2 \lambda \boldsymbol{x}_{u}=0} \\ {\Rightarrow-Y^{T} C^{u} \boldsymbol{p}_{u}+\boldsymbol{x}_{u} Y^{T} C^{u} Y+\lambda \boldsymbol{x}_{u}=0} \\ {\Rightarrow\left(Y^{T} C^{u} Y+\lambda \boldsymbol{I}\right) \boldsymbol{X}=Y^{T} C^{u} \boldsymbol{p}_{u}} \\ {\Rightarrow \boldsymbol{x}_{u}=\left(Y^{T} C^{u} Y+\lambda \boldsymbol{I}\right)^{-1} Y^{T} C^{u} \boldsymbol{p}_{u}}\end{array}$$